Le groupe libre $F_A$ est un objet universel dans la catégorie des groupes avec un système de générateurs. À savoir, considérons $A$, alors pour tout $A\to G$ de groupes, il existe un unique morphisme $\varphi: F_A \to G$ tel que le diagramme
\[
	\begin{tikzcd}[column sep = large, row sep = large]
		A \ar[d, hook] \ar[dr] & \\
		F_A \ar[r,"\varphi", swap, dashed] & G
	\end{tikzcd}
\]
commute. Un homomorphisme $\varphi:F_A\to G$ est complètement déterminé par les images des éléments de la base.